我們來做遊戲

我們來做遊戲 - 楊靜

圖片(互聯網)

丹麥有小學引入遊戲來教授歐洲歷史課。孩子們拿到教材後，每人選一個角色，你是路易十四，我是彼得一世，她是英國國王，甚至還可選康熙皇帝。之後一週，大家回家看教材，也去圖書館和互聯網找更多參考，準備在下堂課上來一次角色扮演遊戲。

這無疑是效仿電腦遊戲，只是這次遊戲規則是歷史規則──由老師把關。小朋友得了機會扮演曾經存在過的大人物，每個人都興趣爆棚，想要知道更多，準備更多，以便遊戲開始後扮得像──太陽王要有太陽王的能耐，才能震住臣子與宿敵。每個角色的動作、語言、決定都是基於玩家對於歷史的了解，還有當場和別的角色之間的交鋒互動。

想到這個方法的老師說，大部分孩子接受的正規教育是「你應該……」，而他探索的是「你可以……」。最重要是調動孩子的好奇心，探索和學習是他們自己的事情。

得知這個方法後，我蠢蠢欲動，我愛小朋友，更愛遊戲。因手頭好幾件事都和電子遊戲有關，常有家長問：「難道打機真的不影響學習嗎？」這問題有些大而無當，類比的話大概是「難道吃藥真的不影響身體嗎？」答案是，要看打什麼遊戲，吃什麼藥。

遊戲天然對於孩童（還有成年人）有很強的吸引力，它是自願的、開放的娛樂方式。但說到底，每個遊戲，無論好壞，都是由某種規則構成的系統，如果設計巧妙，那個系統也完全可以不只是打打殺殺。

於是我藉機和一個專收小學生的週末藝術學校合作，設計了一次藝術遊戲。小朋友需要了解藝術場域不同角色的分工，然後彼此協作，完成好多和展覽有關的小任務，方能通關。

活動結束不久，一個小朋友寫下感想，說：「原來當藝術家是這麼落魄、這麼難，還要到處找錢辦展覽！」我和其他幾個老師邊看邊笑，對他說：「你才知道啊！」

楊靜

上一則
上一則
謝師宴走樣 (陳也)

下一則
下一則
中港融合 (尊子)